\chapter{Einführung}
\label{chap:intro}

In diesem Labor war es unsere Aufgabe einen einfachen Compiler zu erstellen, der aus einer recht einfachen Sprache Code generiert, der dann mit einem simplen Interpreter auch ausführbar ist.

Die Zielplattform ist Linux, da in der Aufgabenstellung die Verwendung des \texttt{O\_DIRECT}-Flags beim Öffnen der Lesepuffer vorgeschrieben wird. Die zu verwendende Sprache ist C++, zum Buildmanagement wird GNU Make verwendet.

\section{Sprache des Compilers}
\label{sec:language}
Die durch den Compiler zu verarbeitende Sprache ist eine einfache reguläre
Sprache, deren im folgenden beschrieben wird.

Zunächst betrachten wir die Sprache aus der der Scanner Tokens generiert.

Die Grundmenge der Sprache sind die Ziffern von 0 bis 9, die Groß- und Kleinbuchstaben des lateinischen Alphabets sowie einige Sonderzeichen. Daraus ergeben sich folgende Token:

\begin{itemize}
\item \emph{integer}: eine oder mehrere Ziffern
\item \emph{identifier}: mindestens ein Buchstabe, eventuell gefolgt von weiteren Buchstaben oder Ziffern
\item \emph{sign\ldots}: eines der zugelassenen Sonderzeichen, eventuell aus mehreren zusammengesetzt
\item \emph{print}: die Zeichenkette ``print''
\item \emph{read}: die Zeichenkette ``read''
\item \emph{if}: die Zeichenkette ``if''
\item \emph{else}: die Zeichenkette ``else''
\item \emph{while}: die Zeichenkette ``while''
\item \emph{int}: die Zeichenkette ``int''
\end{itemize}

Die resultierende Grammatik ist im folgenden tabellarisch dargestellt:

\begingroup
\ttfamily
\begin{tabular}{l c l}
\hline \\
letter & ::= & \textquotesingle A\textquotesingle \ldots \textquotesingle B\textquotesingle \textbar \textquotesingle a\textquotesingle \ldots \textquotesingle b\textquotesingle \\
digit & ::= & \textquotesingle 0\textquotesingle \ldots \textquotesingle 9\textquotesingle \\
sign\ldots & ::= & \textquotesingle +\textquotesingle \textbar \textquotesingle -\textquotesingle \textbar \textquotesingle /\textquotesingle \textbar \textquotesingle *\textquotesingle \textbar \textquotesingle \textless\textquotesingle \textbar \textquotesingle \textgreater\textquotesingle \textbar \textquotesingle =\textquotesingle \textbar \textquotesingle =!=\textquotesingle \textbar\textquotesingle ==\textquotesingle \textbar \textquotesingle !\textquotesingle \textbar \textquotesingle \&\textquotesingle \textbar \textquotesingle ;\textquotesingle \textbar \textquotesingle :\textquotesingle \\
 & & \textbar \textquotesingle (\textquotesingle \textbar \textquotesingle )\textquotesingle \textbar \textquotesingle \{\textquotesingle \textbar \textquotesingle \}\textquotesingle \textbar \textquotesingle [\textquotesingle \textbar \textquotesingle ]\textquotesingle \\
integer & ::= & digit digit* \\
identifier & ::= & letter (letter \textbar digit) \\
print & ::= & \textquotesingle print\textquotesingle \\
read & ::= & \textquotesingle read\textquotesingle \\
if & ::= & \textquotesingle if\textquotesingle \\
else & ::= & \textquotesingle else\textquotesingle \\
while & ::= & \textquotesingle while\textquotesingle \\
int & ::= & \textquotesingle int\textquotesingle \\
\hline
\end{tabular}
\endgroup

Aus den zur Verfügung stehenden Tokens ergibt sich nun wiederum eine Sprache - unsere vereinfachte Programmiersprache. Beschrieben durch folgende Grammatik:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Grammatik}
\caption{Grammatik der Programmiersprache}
\label{fig:grammatik}
\end{figure}

\section{Projektstruktur}
\label{sec:overview}

\subsection{Module}
Das Projekt gliedert sich in folgende Module:

\begin{itemize}
\item \emph{Buffer}: Realisiert das zeichenweise Lesen einer Datei
\item \emph{Automat}: Erkennt Tokens
\item \emph{Symboltabelle und Stringtabelle}: Speichern der Lexeme
\item \emph{Scanner}: Generierung von Tokens in Zusammenarbeit mit dem Buffer und dem Automat
\item \emph{Parser}: Aufbau des Parsetree aus den Tokens, die er vom Scanner erhält
\item \emph{Semantic Analyzer}: Überprüfung des Parsetree auf Fehler
\item \emph{Code Generator}: Generiert aus dem Parsetree Code
\end{itemize}

\subsection{Ordnerstruktur}

\begin{itemize}
\item \emph{bin}: Enthält die ausführbaren Dateien, nachdem ein Build ausgeführt wurde
\item \emph{objs}: Enthält die obj-Files, die beim kompilieren entstehen
\item \emph{includes}: Enthält alle Header - nach Modulen sortiert
\item \emph{src}: Enthält alle Source Files - nach Modulen sortiert
\item \emph{doc}: Enthält Latex zum Generieren dieser Dokumentation
\end{itemize}

\section{Projekt bauen}

Um das Projekt zu bauen, wird \texttt{make} verwendet. Möchte man nur den fertigen Compiler bauen, kann man dies mit \texttt{make compiler} tun. Die ausführbare Datei findet sich dann im \emph{bin} Ordner.

\section{Compiler nutzen}

Der Compiler verlangt folgende Parameter: \texttt{./compiler input.txt output.txt}
